【非洲豬瘟●專題】揭防疫五大漏洞香港恐失守 豬農：消毒設施停留上世紀

非洲豬瘟來勢洶洶，內地部份省市已禁止跨市運送豬隻，但供港活豬仍能經特別安排的「綠色通道」自各省各市運抵本港，再屠宰及出售。港府一直堅稱無需要禁止內地活豬入口，並指已在口岸及屠房層面設立監測措施，但本地豬農狠批現行措施有「五大漏洞」，最離譜是上水及荃灣兩個屠房連一個消毒池也沒有，運豬車出入不需全車消毒，極容易把病菌病毒帶出社區，「落後到40、50年代咁，真係國際大笑話。」有獸醫及立法會議員亦憂慮非洲豬瘟病毒一旦闖入境，本港就無險可守，政府不能輕視問題。

採訪當日，穿上保護衣的康哥安排9隻豬送去上水屠房拍賣。每隻豬身上早已有齊兩組記號，黑色是漁護署訂下的編號、橙色是豬的「冧把」（或稱買手密碼，方便買手辨認已預訂的豬隻）。早上10時許，運豬車徐徐駛至，先停泊在閘口讓消毒噴灑裝置「全車消毒」，才讓豬隻上車。離開後，康哥迅速拿起水喉往地上噴消毒液。

他說，今個月因應非洲豬瘟疫情，趕忙花10萬元添置消毒噴灑裝置，皆因平均每隻豬身價最少3,500元，2,000隻豬最少值700萬元，不希望因為任何一隻豬染病，連累全部豬被撲殺，「殺咗再養，最少兩年時間至再賣得，就算每隻市價賠償，我就手停口停，賠嚟有乜意思？」

康哥斥政府只懂計錢，漠視非洲豬瘟蔓延速度，尤以造價達19億的上水屠房，消毒設施落後如上世紀40、50年代，「非洲豬瘟爆咗4個月，（屠房）閘口完全冇消毒程序，講咗好耐要求搞消毒池，但仲未完工，依家只係鋪麻包、浸啲消毒藥水，車轆轆過當消咗毒‧‧‧‧但豬係唔會經過你嘅車底，而係車入面，你都唔針對消毒有乜用﹖」

記者上周五曾到上水屠房觀察，閘口沒有消毒池，直至轉角泊車位，才有工作人員拿著水喉，相信是為車底噴消毒液。康哥認為，上水屠房處理每日最少八成活豬，每早大量運豬車出入，閘口應加裝能全車消毒的霧化處理裝置，阻擋病毒流竄。非洲豬瘟能經飛沫、糞便傳播，運豬車也應與時並進，參考荷蘭等地設計用全密封車籠，籠內有冷氣流通，確保分泌物不會外洩。

根據政府資料，上水屠房共有4條屠宰線，每日最多能宰豬5,000隻，但當了豬農多年的康哥說，時有買手趁拍賣價低的時候多買幾隻活豬，存放在屠房多一至兩日才屠宰應市，「豬喺屠房冇嘢食、近乎冇水飲，而且場內空氣唔好，好易散播病菌」。他和禽畜業聯會一樣，要求屠房「日日清」，即生豬、豬屍均不能留過夜。聯會上周五與漁護署會面後，獲署方初步支持，但食環署未有具體實施時間表。

不少港人喜愛到內地街市買雞及豬肉回港，《蘋果》亦曾揭發有人企圖先把肉類「汆水」再帶返港，避過海關耳目。民主黨立法會議員黃碧雲認為，非洲豬瘟病毒可在豬肉及豬肉製品存活，年期甚長，香港未在法例上訂明相關肉類製品不能進口。她擔心中、港兩地市民每日攜帶火腿、香腸、臘味等入境，隨時會將非洲豬瘟及問題豬肉引入香港，引發嚴重食安風險。

立法會食物安全及環境衞生事務委員會主席郭家麒認為，連日來傳媒及豬農已揭發本港檢疫仍存多個漏洞，警戒及防範仍不足，「本地養豬業經過咗咁多年，已經幾近不堪一擊，防疫再唔提升，等打到嚟香港就好難自救。」

獸醫黎昌生指出，非洲豬瘟除了透過依附飛沫、分泌物、人類衣物或車輛表面傳播，蜱亦是一大播毒元凶。他表示，蜱能夠傳播多種動物疾病，非洲豬瘟是其中一種；假若豬隻運送、存放的環境適合蜱生長，理論上豬隻感染機會較高。假設運抵本港關口或屠房的豬隻有非洲豬瘟，蜱蟲叮咬後或播毒到其他豬隻甚至是野豬，「如果野豬都受感染，就好難阻止佢植根。」

黎稱，阻止非洲豬瘟入侵本港，關鍵是提升屠房生物保安規格，亦要盡快屠宰豬隻，不留過夜，除了減低生豬感染風險，也可減少豬隻因為焦慮而影響體質的機會。政府亦宜與豬農就包括非洲豬瘟等動物傳染病設通報機制，及早掌握疫情發展。